明報：關鍵時刻疑暗助官方

《明報》以往已曾經多次被指在關鍵時刻出現自我審查甚至暗助官方的舉動。

2003年的23條立法爭議中，該報曾被指立場曖昧甚或傾向官方。到臨近反對派發起大示威之前，該報高層更在內部發出一份記者守則，當中有條文指記者在工餘時間也不應該參與示威遊行。消息曝光後，全行及公眾譁然。

最後，有關條文被員工極力反對而作罷。而當時的《明報》總編輯張健波則突然向公司請假，以個人身份參加遊行云云，實為轉補鑊。

近幾年，《明報》亦曾經不下兩次在敏感日子，出現高層趁深夜差不多所有編輯部員工已放工時，叫停印刷程序，更換頭條新聞或者其標題，以淡化示威活動。

2016年，又出現總編輯解僱執行總編輯的罕有事件。相信是因為兩人在政治新聞的標題上屢次發生齟齬，極力淡化對特區政府或內地批評的時任大馬華人總編輯，遂以節省開支為名解僱當時的執行總編輯。

至於近幾個月的社論，亦有多次被指只突出反修例示威者的暴力，卻刻意淡化警察的濫暴。而近期香港警察的濫暴程度早已經犯眾憎，連一般街坊也視之為過街老鼠，但該報早前仍然出現一篇幾乎所有同行都不做的「警界顏聯武」的訪問。

至於同系的《亞洲週刊》，近月的立場更加是大幅度向深藍靠攏，幾乎每星期都引述警察「鐵粉」屈穎妍等的說話，令人側目。

一早染紅啦

明報：害怕公眾反應 刻意祕而不宣

明報「大灣區版」因政治氣氛「暫緩」而非取消

暗中籌備逾半年 由明報董事級高層拍板

幫推